# Kegiatan sebagai wartawan di Paris 

Kegiatan selama menerbitkan Chine Express sejak 1987 banyak mengandung hal-hal yang “tidak normal.” Karena, Chine Express dikerjakan seorang diri selama bertahun-tahun sejak 1987. Satu orang ini mengerjakan macammacam: membikin artikel dan editorial, membikin layout, membikin grafik dan gambar-gambar. Ia juga menelponi langganan, menginterviu orang-orang, membikin faktur langganan dan mailing, tetapi juga surat menyurat mengenai macam-macam urusan. Jadi, cukup banyak ragamnya, sehingga sehari-hari selalu saja ada kesibukan yang mendesak. Begitu padatnya kesibukan, sehingga sering sekali terpaksa baru tidur jam satu atau jam dua malam. Termasuk hari Sabtu dan Minggu.

Mengenai kegiatan dengan Chine Express ini pernah saya buat, pada akhir tahun 1992, sebuah catatan yang berjudul “Laporan suka duka seorang penerbit Chine Express di Paris.”

Catatan ini \(sebanyak enam puluh delapan halaman, ukuran kecil\) telah diterjemahkan ke dalam bahasa Tionghoa oleh temanteman Tiongkok di Peking. Terjemahan ini telah diedarkan, dalam jumlah kecil, untuk lingkungan terbatas sekali di sana. Terutama untuk teman-teman terdekat di kantor berita Xinhua, di Chinese Association of International Understanding \(CAFIU\) dan Departemen Luar Negeri Partai Komunis Tiongkok. 

Dalam “Laporan suka duka seorang penerbit” ini diceritakan berbagai aspek dari pengalaman selama menerbitkan Chine Express di Paris. Apa yang tertera di bawah ini merupakan ringkasan padat dan cuplikan-cuplikan dari tulisan. Kantor Chine Express adalah juga apartemen tempat kami tinggal. Letaknya kira-kira 30 km dari pusat kota Paris. Kantor ini berupa satu ruangan tamu, ditambah sebagian kecil dari dapur. Di sinilah dikerjakan segala-galanya. 

Untunglah bahwa dengan kemajuan teknik, banyak pekerjaan yang bisa dikerjakan seorang diri, yang mestinya  -  menurut cara kerja yang “normal” - dikerjakan oleh tiga sampai empat orang.

Kemajuan teknik komputer memungkin Chine Express dikerjakan di rumah sendiri, setiap waktu, tidak memakan tempat, tidak bising, dan serbaguna. Sebab mesin komputer yang sebesar televisi ini bisa mengerjakan macam-macam pekerjaan, dan kemampuannya juga luar biasa. 

Walaupun begitu, untuk menerbitkan majalah bulanan ini, yang tebalnya sekitar lima puluh halaman, diperlukan cara kerja yang “tidak biasa,” yang berarti harus bekerja keras, tekun dan berdisiplin. 

Sebagai orang yang asalnya bukan Perancis, menerbitkan Chine Express dalam bahasa Perancis di Paris adalah soal yang berat. Sebab, bahasa Perancis adalah bahasa yang tidak mudah untuk dipelajari. Apalagi, umur sudah tua, dan ingatan juga sudah tidak sekuat ketika masih muda. Padahal, mutu bahasa juga merupakan syarat penting untuk kelangsungan hidup majalah ini. Untuk mengatasinya, saya usahakan terus untuk belajar, sambil menangani Chine Express. 

Walaupun sebagian besar dari isi majalah bulanan ini diambil dari siaran-siaran dari kantor berita Xinhua dalam bahasa Perancis, bantuan orang Perancis untuk menyempurnakan penyajian berbagai tulisan tetap diperlukan. Untuk ini, ada seorang wanita Perancis, Paulette Geraud, yang bersedia membantu pekerjaan koreksi, dengan imbalan yang kecil sekali, yang pada hakekatnya adalah bantuan persahabatan. 

Chine Express mengutamakan pentingnya lay-out. Ini penting, sebab walaupun isi adalah faktor yang utama, tetapi penyajian yang enak dibaca dan menyenangkan mata juga merupakan hal yang tidak boleh diabaikan. Karena tidak memuat foto-foto, maka diusahakan supaya setiap terbit bisa dimuatkan grafik atau statistik-statistik. Dengan begini, bisa diberikan kesan kepada umum bahwa penerbitan ini adalah profesional dan bukan amatiran saja. Pekerjaan lay-out merupakan pekerjaan kreatif yang mengandung unsur-unsur seni. Ini merupakan pekerjaan yang mengasyikkan dan menyenangkan bagi saya. 

Sejak semula sudah ditentukan bahwa majalah ini ditujukan kepada kalangan pengusaha-pengusaha Perancis yang menjalankan bisnis dengan Tiongkok. Jadi, lingkungan sasarannya adalah sempit sekali. Sebab, perusahaan Perancis yang berhubungan secara regular dengan Tiongkok hanyalah beberapa ratus saja. Oleh karena itu, bolehlah dikategorikan bahwa Chine Express adalah penerbitan spesialisasi \(specialised press\). Dari pengalaman bertahun-tahun sudah dapat disimpulkan bahwa “spesialisasi” ini adalah tepat. Sebab, justru “spesialisasi” inilah titik kuat majalah ini. Artinya, memang disengaja bahwa Chine Express tidak memuat berita-berita atau artikel-artikel yang berkaitan dengan bidang-bidang lain, umpamanya: olahraga, kebudayaan, turisme, film, sejarah dan lain-lainnya. Kadangkadang, masalah politik juga dimuat. Terutama, masalah politik yang berkaitan dengan hubungan antara Perancis dan Tiongkok, atau politik pemerintah RRT yang erat hubungannya dengan masalah-masalah ekonomi. 

Masalah kredibilitas juga sangat diutamakan oleh Chine Express. Sebab, pada hakekatnya, masalah kredibilitas adalah penting bagi siapa saja. Dalam pergaulan sehari-hari, dalam bisnis, atau pekerjaan yang macam-macam. Ini menyangkut sikap pribadi, tingkah laku, cara kerja, sikap menghadapi orang lain, yang kadang-kadang juga ada hubungannya dengan masalah watak dan pandangan hidup seseorang.

Menurut pengalaman selama bertahun-tahun dalam menangani Chine Express, kredibilitas terhadap penerbitan ini juga menuntut supaya pengelolanya juga mengetahui perkembangan situasi di Tiongkok, walaupun secara dasar dan secara garis besar. Sebab, adalah suatu hal yang aneh, kalau si pengelola tidak memiliki sama sekali pengetahuan, walaupun sepotong-sepotong, mengenai keadaan di Tiongkok. 

Menerjunkan diri kembali ke dalam kewartawanan adalah kesenangan bagi saya. Sebab, sejak muda justru dalam bidang inilah pekerjaan utamanya, walaupun pernah terpotong- potong. Karena dipaksa oleh situasi sajalah maka kemudian terpaksa menjalani pekerjaan-pekerjaan di bidang lainnya. Dan itu pun bisa dianggap sebagai intermezzo atau selingan saja. Karena, sebenarnya, saya tidak pernah begitu tertarik untuk melakukan pekerjaan yang lain sebagai lapangan hidup. 

Menjadi wartawan di Paris adalah kehidupan yang mengasyikkan. Cukup berwarna-warni dan mengandung asam garam atau pahit manis. Karena Chine Express adalah presse spécialisée, maka saya tidak meliput peristiwa-peristiwa \(undangan, konferensi pers, pertemuan-pertemuan dan lain-lain\) yang tidak bersangkutan dengan masalah-masalah hubungan ekonomi antara Perancis dan Tiongkok. Kelihatannya, sepintas lalu, bidang atau lapangan yang digarap hanyalah sempit saja. Tidak, sebab tujuan China Documentation & Communication \(Chine Express\) tidaklah kecil: yaitu persahabatan antara dua negeri, lewat hubungan-hubungan ekonomi dan lewat bentukbentuk lainnya. 

Sebagai pengelola Chine Express, untuk dapat sering berkunjung ke Tiongkok \(biasanya, setahun sekali\) adalah penting. Kunjungan kerja ke Cina dapat membantu pekerjaan di Perancis yang bersegi banyak. Berkat adanya bantuan fasilitas dari berbagai pihak di Perancis maupun di Tiongkok, kunjungan kerja ini dapat dilakukan. Sering berkunjung ke Tiongkok juga penting untuk memberi kesan kepada umum bahwa pengelola Chine Express selalu mengikuti dari dekat perkembangan di Tiongkok. Kunjungan kerja ini biasanya bisa digabungkan dengan penanganan kegiatan-kegiatan lainnya dalam rangka pemupukan persahabatan antara dua negeri di berbagai bidang.

